

# تکلیف اول

مجتبی ملائی  
۴۰۱۳۱۳۸۳

۱

۱. اگر توابع فعال ساز را حذف کنیم، فرمول نهایی به شکل زیر خواهد بود:

$$\hat{y} = \sum_{j=1}^4 \left( \sum_{i=1}^3 x_i w_{ij}^{(1)} + b_j^{(1)} \right) w_j^{(2)} + b_j^{(2)}$$

که میتوان آن را به صورت زیر نوشت:

$$\hat{y} = \sum_{j=1}^4 \left( \sum_{i=1}^3 x_i w_{ij}^{(1)} w_j^{(2)} + b_j^{(1)} w_j^{(2)} \right) + b_j^{(2)}$$

$$\hat{y} = \sum_{i=1}^3 \left( x_i \left( \sum_{j=1}^4 w_{ij}^{(1)} w_j^{(2)} \right) + \sum_{j=1}^4 \left( b_j^{(1)} w_j^{(2)} \right) \right) + \sum_{j=1}^4 b_j^{(2)}$$

حالا اگر قرار دهیم:

$$w'_i = \sum_{j=1}^4 w_{ij}^{(1)} w_j^{(2)}, b' = \sum_{j=1}^4 b_j^{(1)} w_j^{(2)} + b_j^{(2)}$$

خواهیم داشت:

$$\hat{y} = \sum_{i=1}^3 x_i w'_i + b'$$

که در واقع همان ساختار یک شبکه عصبی بدون لایه پنهان است.

$$\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \hat{y}} = -\frac{y}{\hat{y}} + \frac{(1-y)}{1-\hat{y}} \quad (1)$$

$$\frac{\partial \hat{y}}{\partial z^{(2)}} = \sigma(z^{(2)})(1 - \sigma(z^{(2)})) = \hat{y}(1 - \hat{y}) \quad (2)$$

$$\frac{\partial a_j^{(1)}}{\partial z_j^{(1)}} = 1 - \tanh^2(z_j^{(1)}) = 1 - (a_j^{(1)})^2 \quad (3)$$

$$\frac{\partial J}{\partial z^{(2)}} = \frac{\partial J}{\partial \mathcal{L}} \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \hat{y}} \frac{\partial \hat{y}}{\partial z^{(2)}} = \frac{1}{m} \left( -\frac{y}{\hat{y}} + \frac{(1-y)}{1-\hat{y}} \right) \hat{y}(1 - \hat{y}) = \frac{1}{m} (\hat{y} - y) \quad (4)$$

$$\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial w_{ij}^{(1)}} = \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial z^{(2)}} \frac{\partial z^{(2)}}{\partial a_j^{(1)}} \frac{\partial a_j^{(1)}}{\partial z_j^{(1)}} \frac{\partial z_j^{(1)}}{\partial w_{ij}^{(1)}} = (\hat{y} - y)(w_j^{(2)})(1 - (a_j^{(1)})^2)(x_i^{(1)}) \quad (5)$$

$$\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial b_j^{(1)}} = \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial z^{(2)}} \frac{\partial z^{(2)}}{\partial a_j^{(1)}} \frac{\partial a_j^{(1)}}{\partial z_j^{(1)}} \frac{\partial z_j^{(1)}}{\partial b_j^{(1)}} = (\hat{y} - y)(w_j^{(2)})(1 - (a_j^{(1)})^2) \quad (6)$$

$$\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial w_j^{(2)}} = \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial z^{(2)}} \frac{\partial z^{(2)}}{\partial w_j^{(2)}} = (\hat{y} - y)a_j^{(1)} \quad (7)$$

$$\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial b^{(2)}} = \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial z^{(2)}} \frac{\partial z^{(2)}}{\partial b^{(2)}} = \hat{y} - y \quad (8)$$

**forward propagation:**

$$\begin{aligned}
 z_j^{(1)} &= [-0.1425, 0.1036, 0.7293, -0.1154] \\
 a_j^{(1)} &= [-0.14154322, 0.10323094, 0.62263691, -0.11489045] \\
 z^{(2)} &= 0.31613438 \\
 \hat{y} &= 0.57838188 \\
 \mathcal{L} &= 0.54752093, J = 0.54752093
 \end{aligned}$$

**back-propagation:**

$$\begin{aligned}
 \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial w_j^{(2)}} &= \begin{bmatrix} -0.05967719 \\ 0.04352403 \\ 0.262515 \\ -0.04843989 \end{bmatrix} \\
 \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial b^{(2)}} &= 0.42161812 \\
 \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial w_{ij}^{(1)}} &= \begin{bmatrix} 0.02375734 & -0.03357857 & 0.00890675 & 0.00478461 \\ 0.04648176 & -0.0656972 & 0.01742624 & 0.00936119 \\ 0.06920618 & -0.09781583 & 0.02594574 & 0.01393777 \end{bmatrix} \\
 \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial b_j^{(1)}} &= \begin{bmatrix} 0.1032928 \\ -0.14599378 \\ 0.03872499 \\ 0.02080264 \end{bmatrix}
 \end{aligned}$$